\section{Arduino: possibili vulnerabilità} 

\subsection{Specifiche}

\begin{frame}
\frametitle{Specifiche dell'Ambiente}
Arduino è un microcontrollore e un ambiente di sviluppo, che può essere utilizzato per controllare dispositivi e leggere i dati da molti tipi di sensori. Inoltre è facilmente incorporabile in applicazioni esistenti, grazie alla sua natura opensource e al basso costo.
\\~\\
Arduino inoltre fornisce un framework semplice per un'eventuale implementazione\cite{doukas2012building}.
\\~\\
Recentemente è stato mostrato\cite{paper:securityAnalysisArduinoDevices} che Arduino possiede alcune vulnerabilità relative alla gestione della memoria.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{L'Hardware}
Le componenti principali sono:
\begin{itemize}
\item Chip \textbf{ATmega32u4}, microcontrollore a 32 registri
\item Memoria EEPROM (come HDD)
\item Memoria SRAM (dinamica a tempo di esecuzione)
\item Memoria Flash (dove è salvato il codice)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\label{sram_schema}
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{\imgspath Process_Memory_Allocation_Arduino}
\caption{ATmega32u4 schema della memoria SRAM}
\end{center}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La Memoria: i registri}
I 32 registri occupano posizioni da R0 (0x00) a R31 (0x1F).
\\~\\
I registri da R26 a R31 hanno alcune funzionalità aggiuntive che li distinguono dai registri general-porpouse precedenti. 
Questi registri sono puntatori a 16 bit, usati per l'indirizzamento indiretto dello spazio dati.
\begin{block}{Indirizzamento indiretto}
X = 0x [R27: R26]; Y = 0x [R29: R28]; Z = 0x [R31: R30].
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La Memoria: dati e segmenti}
L'area dati contiene variabili globali non inizializzate a zero.
\\~\\
BSS mantiene le variabili globali inizializzate a zero e le stringhe costanti.
\\~\\
L'AVR Stack Pointer (SP) punta all'inizio dello stack in cui si trovano lo stack delle Subroutine e degli Interrupt; 
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La Memoria: Stack e Heap}
Lo \textit{Stack}, che cresce dall'alto verso il basso, contiene gli indirizzi di ritorno per le subroutine, salvando
registri e variabili locali, e quando cresce, il processo di deallocalizzazione è automatico.
\\~\\
Tuttavia, lo \textit{Heap}, che cresce dal basso verso l'alto, è gestito dalle funzioni \textbf{malloc()}, \textbf{realloc ()} e \textbf{free ()}. 
È condiviso tra tutte le librerie comuni e moduli caricati dinamicamente in un processo e deve essere deallocato manualmente (usando la \textbf{free()}).
\end{frame}

\subsection{Analisi di sicurezza}

\begin{frame}
\frametitle{Analisi di Sicurezza sull'ambiente}
L'analisi delle vulnerabilità per l'ambiente Arduino non è semplice, in quanto non sono disponibili strumenti automatici e l'Atmel32u4 non possiede strumenti di debug.
\\~\\
La ricerca delle vulnerabilità è stata condotta eseguendo un'analisi statica della mappa degli indirizzi di memoria,
seguendo un approccio "\emph{trial-and-error}". 
\\~\\
Il compilatore IDE Arduino non esegue alcun controllo di sicurezza durante la compilazione.
Pertanto, quando un programma fuoriesce dalla memoria, non viene emesso un avviso o un errore di violazione del segmento.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Vulnerabilità dello Heap}
Nel caso dello Heap, si è stati in grado di produrre un Heap Buffer Overflow (vedi~\ref{sram_heap_bof}).
\\~\\
Si allocano buffer di memoria consecutivamente (di cui le corrispondenti variabili sono denominate \textbf{cmd} e \textbf{arg}) 
usando la funzione \textbf{malloc()}.
\\~\\
L'HBO si verifica quando si sovrascrive la prima serie di dati (cioè \textbf{cmd}) con dati della seconda
serie (cioè \textbf{arg}).
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Heap Buffer Overflow}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\label{sram_heap_bof}
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{\imgspath Heap_Overflow_Arduino}
\caption{ATmega32u4 Heap Buffer Overflow}
\end{center}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Vulnerabilità dello Stack}
Per quanto riguarda lo Stack, è possibile eseguire un attacco di tipo Stack Buffer Overflow.
\\~\\
A causa della separazione fisica di SRAM (che non è eseguibile) e memoria Flash (dove il codice risiede), 
è impossibile per un avversario eseguire codice shell. 
Pertanto, solo gli attacchi basati sul riutilizzo del codice come \textbf{Return Oriented Programming}\cite{francillon2008code}\cite{habibi2015mavr}. 
sono fattibili.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Possibili misure di sicurezza}
Date le vulnerabilità mostrate le possibili misure di sicurezza a basso livello potrebbero essere, 
l'\emph{Adress Space Layout Randomization} (ASLR)\cite{snow2013just} o la \emph{Canary Stack Protection}\cite{sinnadurai2008transparent}.
\\~\\
In loro assenza sarà responsabilità del programmatore scrivere un codice sicuro, 
che impedisca il possibile sfruttamneto di queste vulnerabilità.
\end{frame}
